港式缺水 國際資料 港大研究 指 香港其實不缺水

【撰文：李妙梨】

六七十年代，香港出現「制水」，更因為不夠水，當時大興土木興建了十七個水塘，成為香港重要的水資源，還有不少人常常提到最後方案：向中國購買東江水，解決「缺水問題」。可是隨著科技進步，歐美國家及日本都在找尋或相繼應用新水源時，我們有沒有思考過：香港是不是仍要大量購買東江水呢？而我們的水資源管理系統又是否完善呢？

360鏡頭下的大欖涌水塘。黃志全攝

最近讀到不少有關水資源管理的資料，發現了大部分「缺水」或將面對水資源短缺的國家或地區，都只是欠缺一套完善的水資源管理系統，而完善的水資源管理系統，並非一個食水安全法就足夠。以歐盟的水資源管理系統為例，就有一個water framework directive，所有會影響水質及保護不同水資源（如surface water（地面水）、groundwater（地下水）、bathing water（沙灘水及非飲用水）.....等）都在這條water framework directive 之下。此外，同農業發展、泥土、工業污染、污水處理⋯等，還有環保directives ，怎樣做好源頭減廢、化學物質應用及監管都在framework directive範圍內。

再回到香港，莫說未有water framework directive，連最基本的食水安全法都欠奉，所以難怪2015 年時，新加坡學者Professor Asit K. Biswas 曾經指出香港的水資源管理方法相當落後，如果香港政府再不肯承認現有系統的弊病，很可能會出現比鉛水更嚴重的食水危機。

萬宜水庫。黃志全攝

而根據2010 年的立法會文件，曾提及香港沒有可持續的地下水資源。但在2015 年，就有一個香港大學的研究顯示，吐露港附近就可能有3850-6850 mcm 的地水儲備（幾乎同我們每年購入的水量相若，如果可以保護當地的生態環境，地下水是可以持續補充的）[1]，可惜當時未有再進一步研究，去探討水質⋯等。直到2016 年，一位加拿大學者 Dr John Cherry 在香港硏究地下水水質[2]，發現香港不單沒有詳細的地下水研究，更發現香港地下水竟然已被污染，由於經費有限，未能找到污染的根源，只是推斷有兩個可能：1. 六、七十年代的工業污染。2. 香港的污水系統老化，污水滲漏入泥土，再污染地下水。

地下水一直是歐盟國家的重要水源，主要依賴地下水為食水的國家有奧地利、丹麥⋯等。德國及荷蘭都有七成食水是地下水[/green]，連[red]日本都有百分之十三的食水是地下水，所以如果香港可以改善地下水水質，更採用歐盟的水資源管理方法，地下水也有可能成為我們的重要水源儲備。

城門水塘。黃志全攝

在全球極端天氣影響下，為了未來仍然有足夠的食水，香港需要進行大規模的本地水資源硏究，同時還需要找出其他地下水源，更一定要找出地下水的污染源頭，避免及減低地下水污染，去淨化和保護這個珍貴的水資源。

[1] Kwong, Hiu-tung鄺曉彤：Potential offshore groundwater reserves in Hong Kong by characterising submarine aquifer-aquitard systems ()

[2]: SCMP：Check the groundwater: expert says city may be contaminated by leaked sewage and past industrial pollution ()

地下水資源

香港落雨量算多 未必要花咁多錢開採地下水
三面環海我地發展海水化淡隨時仲化算

買東江水只係其中一個方法送錢俾中國。

政府：不了，要科東江水嘛

水 務 署: 現 在 是 為 發 展 海 水 化 淡 的 適 當 時 機

LIHKG @ Android

傻㗎，搵到水源點買東江水呀 祖国唔使食啦

算把啦，點會唔買東江水
一來送錢上去
二來要市民覺得無大陸送水比香港就會渴死

地下水一直是歐盟國家的重要水源，主要依賴地下水為食水的國家有奧地利、丹麥⋯等。德國及荷蘭都有七成食水是地下水，連日本都有百分之十三的食水是地下水

奧地利係內陸國家、德國少海岸線
用地下水都可以理解
但丹麥、荷蘭近海
日本直頭島國 都發展地下水資源
所以最好將蛋分散唔同籃

香港人飲開東江屎水架喎

咁就仆街啦，乘機填平船灣淡水湖

3面還海話冇水，東南西都起座海水化淡都夠養起全港18區 冇水，貪污就貪污啦陷家產

係人都知買東江水係比錢大陸賺

香港買東江水係用黎倒落海

最麻煩其實係草住d雨水
夏天落咁多，冬季都要用，入左海就冇用
地下水資源其實可能來自雨水

仲未計大熱天時喺水塘蒸發咗嘅水
所以香港嘅水資源管理真係好落後

明明周圍都係水，化淡得，地下抽上來又得，政府死都話唔夠水，要上面買水，仲要年年都倒唔少走

你估政府唔知咩 要諗知理由買東江水咋嘛

要買東江水 不研究了

淨係海水化淡已經係可行
誠哥又有投資
政府都唔推行

Why not both

香港又唔係冇咁嘅錢/地去做晒兩樣嘢

新界大撚把棕地/閒置嘅私人土地 政府有心做的話肯泵水實做到

.

直情係變相上繳啦